\newcommand{\divisible}{\mathop{\raisebox{-2pt}{\vdots}}}
\section{(16) Вероятностная проверка на простоту: алгоритм Соловея-Штрассена. (Ермошин И., Осипов Д.)}

\subsection{Теоретико-числовые основания}
Под $\equiv_p$ имеется в виду <<сравнимо по модулю $p$>>.
\begin{definition*}[Символ Лежандра] Пусть $p$ -- простое число.
$$\left(\frac{a}{p}\right) = \begin{cases}
1,  & \exists x\in\mathbb{Z}_p^*: x^2\equiv_p a \; (a \text{~-- квадратичный вычет в } \mathbb Z_p)\\
0,  & a\equiv_p0 \; (a \text{ и } p \text{ не взаимно просты})\\
-1, & \text{иначе } (a \text{~-- квадратичный невычет в } \mathbb Z_p)
\end{cases}$$
\end{definition*}

\begin{definition*}[Символ Якоби] Пусть $n = \prod_i p_i$ (среди $p_i$ могут быть равные).
$$\left(\frac{a}{n}\right)=\prod_i \left(\frac{a}{p_i}\right)$$
\end{definition*}

Несколько свойств, которые нам понадобятся.

\begin{lemma} \hypertarget{aequivb}{}
Пусть $p$ простое. Если $a \equiv_p b$, то $\left(\frac{a}{p}\right) = \left(\frac{b}{p}\right)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Тривиально из определения.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{qresiduelemma} Квадратичных вычетов в $\mathbb Z_p$ ровно $\frac{p-1}{2}$ штук.
\end{lemma}
\begin{proof}
Все квадратичные вычеты в $\mathbb Z_p$ есть в точности все ненулевые образы отображения $x \mapsto x^2$. Это отображение для каждого ненулевого $y$ склеивает числа $y$ и $-y$ (и только их) в $y^2$. Получается, что всего различных образов этого отображения $\frac{p-1}{2}$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Критерий Эйлера] \hypertarget{euler}{} Пусть $p$ простое, тогда $\left(\frac{a}{p}\right)\equiv_pa^{\frac{p-1}{2}}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Если $a\equiv_p 0$, то все понятно: и слева, и справа нули.
\begin{enumerate}
	\item Пусть $\left(\frac{a}{p}\right)=1$, здесь $a^{(\frac{p-1}{2})}\equiv_p \left(x^2\right)^{\left(\frac{p-1}{2}\right)}\equiv_p {x^{p-1}\equiv_p 1}$.
	\item Пусть теперь $\left(\frac{a}{p}\right)=-1$, посмотрим на $f(x)=x^{\frac{p-1}{2}}-1$. Степень многочлена - $\frac{p-1}{2}$, и мы знаем что квадратичные вычеты~-- его корни. Из сказанного и леммы~\ref{qresiduelemma} заключаем, что других корней у $f$ нет.

	Значит невычеты~-- не корни, в частности, $f(a) \neq 0$. Но $x^{p-1}\equiv_p 1$, а значит $x^{\frac{p-1}{2}}\equiv_p \pm1$. Имеем $f(x) \equiv_p \pm1 - 1$, а из $f(a) \neq 0$ заключаем, что $a^\frac{p-1}{2} \equiv_p -1$.
\end{enumerate}
\end{proof}

Поверим в три утверждения:
\begin{theorem}[Закон квадратичной взаимности] Если $a$ и $n$ нечетные, то
$\left(\frac{a}{n}\right)=(-1)^{\frac{a-1}{2}\cdot\frac{n-1}{2}}\left(\frac{n}{a}\right)$
\end{theorem}
\begin{theorem} \hypertarget{multiplicativity}{}
$\left(\frac{ab}{n}\right)=\left(\frac{a}{n}\right)\left(\frac{b}{n}\right)$
\end{theorem} \hypertarget{twojacobi}{}
\begin{theorem} Для нечетного $n>2$ верно $\left(\frac{2}{n}\right) = (-1)^\frac{n^2-1}{8}$
\end{theorem}

\subsection{Достаточное условие простоты числа}
Следующая теорема лежит в основе теста Соловея-Штрассена.
\begin{theorem}\hypertarget{solovaytest}{Если} $n$~-- нечетное, и для всех $a$, т.ч. $(a,n)=1$, выполняется $\left(\frac{a}{n}\right)\equiv_n a^\frac{n-1}{2}$, то $n$~-- простое.
\end{theorem}
\begin{proof}
Доказывать будем от противного.
Пусть $n$ бесквадратное: $n=\prod_i p_i$. Зафиксируем $r$ т.ч. $\left(\frac{r}{p_1}\right)=-1$. По КТО найдется такое $a$, что:
$$\begin{cases}
a\equiv_{p_1} r\\
a\equiv_{p_i} 1, & i\ne1.
\end{cases}$$
Тогда, учитывая $\left(\frac{1}{x}\right) = 1$: $$\left(\frac{a}{n}\right)=\left(\frac{a}{p_1}\right)\cdot\prod_{i\ne1}\left(\frac{a}{p_i}\right)=\left(\frac{r}{p_1}\right)\cdot\prod_{i\ne1}\left(\frac{1}{p_i}\right)=-1.$$ Но из определения $a$ имеем $a^\frac{n-1}{2}\equiv_{p_2}1$, а по условию $\left(\frac{a}{n}\right)\equiv_{p_2} a^\frac{n-1}{2}$. Противоречие.

Предположим теперь, что в $n$ есть квадраты~-- $n=p^{2+\alpha}\cdot\prod_{i} p_i^{\alpha_i}$.
Заметим сначала, что $\left(\frac{x^{n-1}}{n}\right)=\left(\frac{x}{n}\right)^{n-1}=1$, то есть $x^{n-1}$~-- всегда квадратичный вычет (разумеется, когда $x\not\equiv_n 0$).
Пусть $r$~-- первообразный корень по модулю $p^2$ ($\iff$ $r$~-- порождающий $\mathbb Z_{p^2}^*$), возьмем теперь $m$, как в предыдущем случае (такое есть опять по КТО):
$$\begin{cases}
m\equiv_{p^2} r \\
m\equiv_{p_i^{\alpha_i}} 1
\end{cases}$$
Тогда $(m,n)=1$ (так как $m$ не кратно никакому $p_i$ и $p$), пользуемся предположением леммы:
$$m^{n-1}\equiv_n \left(m^\frac{n-1}{2}\right)^2\equiv_n \left(\frac{m}{n}\right)^2\equiv_n1,$$ тем более $m^{n-1}\equiv_{p^2}1$. Но, как мы помним, $m\equiv_{p^2}r$, значит $r^{n-1}\equiv_{p^2}1$, тогда $\phi(p^2)=p(p-1)|n-1$. Итого $p|n$ и $p|(n-1)$~-- противоречие.
\end{proof}

\subsection{Описание алгоритма и вероятность ошибки}
Нам понадобится вспомогательный

\begin{algodescription}{Алгоритм вычисления $\left(\frac{m}{n}\right)$ для нечетных $n$} 
Мы можем разбираться с двойками в <<числителе>>, пользуясь \hyperlink{multiplicative}{теоремой 1.3} и \hyperlink{twojacobi}{теоремой 1.4}. Когда же и <<числитель>>, и <<знаменатель>> нечетные, то, подобно алгоритму Евклида, мы пользуемся \hyperlink{qreciproc}{законом квадратичной взаимности} всякий раз, когда <<числитель>> меньше <<знаменателя>>, а далее заменяем <<числитель>>  на его остаток от деления на <<знаменатель>> по \hyperlink{aequivb}{лемме 1.1}.
\end{algodescription}

Приведем пример.
$$\left(\frac{14}{11}\right) = (-1)^\frac{11^2-1}{2}\left(\frac{7}{11}\right) = \left(\frac{7}{11}\right) = (-1)^\frac{7-1}{2}(-1)^\frac{11-1}{2}\left(\frac{11}{7}\right) = \left(\frac{11}{7}\right) = \left(\frac{4}{7}\right) = \left(\frac{2}{7}\right)\cdot\left(\frac{2}{7}\right) = 1$$

Напишем же, наконец, \textbf{алгоритм} проверки числа $n$ на простоту. 

\begin{algodescription}{Алгоритм}
    Выберем случайное $m$ из $[2,\ldots,n-1]$, если $(m,n)\ne 1$, ответ~-- <<не простое>>. Иначе посмотрим на $\left(\frac{m}{n}\right)$. Надо его сравнить с $m^{\frac{n-1}{2}}$ по модулю $n$. Если равенства нет, то ответ <<не простое>>, который всегда верен (\hyperlink{solovaytest}{теорема 1.5}). Если равенство есть, ответ <<простое>>.
\end{algodescription} 

О вероятности ошибки в следующей лемме:
\begin{lemma} Если $n\not\in\mathbb{P}$, то для более чем половины всех $m \in [2, \ldots, n-1]$, взаимно простых~с~$n$: $$\left(\frac{m}{n}\right)\not\equiv_n m^{\frac{n-1}{2}}$$
\end{lemma}
\begin{proof}
Пусть числа $b_1, b_2, \ldots, b_k \in \{2, \ldots, n-1\}$~-- все числа, для которых $\left(\frac{b_i}{n}\right)\equiv_n b_i^\frac{n-1}{2}$ и $(b_i,n)=1$. Сейчас мы покажем, что $k \leq \frac{n}{2}$, откуда и будет следовать требуемое.

По \hyperlink{solovaytest}{теореме 1.5} $\exists a: (a,n)=1, (\frac{a}{n})\not\equiv_n a^\frac{n-1}{2}$. Посмотрим на  числа $b_i' = ab_i \mod {n}$. Во-первых, все $b_i'$ попарно различны: если $ab_i \equiv_n ab_j$, то $b_i \equiv_n b_j$, так как $(a,n)=1$. Кроме того, никакой $b_i'$ не совпадает ни с каким $b_j$, так как
$$\left(\frac{ab_i}{n}\right)=\left(\frac{a}{n}\right)\left(\frac{b_i}{n}\right)=\left(\frac{a}{n}\right)\cdot b_i^\frac{n-1}{2}\not\equiv_n (ab_i)^\frac{n-1}{2},$$
но для всех $b_j$ по определению верно $\left(\frac{b_j}{n}\right) \equiv_n b_j^\frac{n-1}{2}$.

Итак, мы получили $2k$ различных чисел $b_1, \ldots, b_k, b_1', \ldots, b_k'$, лежащих в $\{0, \ldots, n-1\}$, откуда по принципу Дирихле $2k \leq n$.
\end{proof}

Таким образом, если $n$ простое, то при любом $m$ алгоритм выдаст ответ <<простое>> (\hyperlink{euler}{критерий Эйлера}). Если $n$ составное, то при случайном $m$ алгоритм выдаст ответ <<простое>> с вероятностью, не превышающей $\frac{1}{2}$.
